[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-4dfa5936})
# zabbix\_sender

Раздел: Команды обслуживания (8)\
Обновлено: 2015-10-16\
[Оглавление](#index) [Вернуться к основному
содержимому](/documentation/3.0/ru/manpages)

------------------------------------------------------------------------

[ ]{#lbAB}

[comment]: # ({/new-4dfa5936})

[comment]: # ({new-1fb3a028})
## НАИМЕНОВАНИЕ

zabbix\_sender - утилита Zabbix Sender [ ]{#lbAC}

[comment]: # ({/new-1fb3a028})

[comment]: # ({new-3f811652})
## СИНТАКСИС

**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-z** *сервер* \[**-p** *порт*\] \[**-I**
*IP-адрес*\] **-s** *узел-сети* **-k** *ключ* **-o** *значение*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-z** *сервер* \[**-p** *порт*\] \[**-I**
*IP-адрес*\] \[**-s** *узел-сети*\] \[**-T**\] \[**-r**\] **-i**
*входящий-файл*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-c** *файл-конфигурации* \[**-z**
*сервер*\] \[**-p** *порт*\] \[**-I** *IP-адрес*\] \[**-s**
*узел-сети*\] **-k** *ключ* **-o** *значение*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-c** *файл-конфигурации* \[**-z**
*сервер*\] \[**-p** *порт*\] \[**-I** *IP-адрес*\] \[**-s**
*узел-сети*\] \[**-T**\] \[**-r**\] **-i** *входящий-файл*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-z** *сервер* \[**-p** *порт*\] \[**-I**
*IP-адрес*\] **-s** *узел-сети* **--tls-connect** **cert**
**--tls-ca-file** *CA-файл* \[**--tls-crl-file** *CRL-файл*\]
\[**--tls-server-cert-issuer** *эмитент-сертификата*\]
\[**--tls-server-cert-subject** *тема-сертификата*\] **--tls-cert-file**
*файл-сертификата* **--tls-key-file** *файл-ключа* **-k** *ключ* **-o**
*значение*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-z** *сервер* \[**-p** *порт*\] \[**-I**
*IP-адрес*\] \[**-s** *узел-сети*\] **--tls-connect** **cert**
**--tls-ca-file** *CA-файл* \[**--tls-crl-file** *CRL-файл*\]
\[**--tls-server-cert-issuer** *эмитент-сертификата*\]
\[**--tls-server-cert-subject** *тема-сертификата*\] **--tls-cert-file**
*файл-сертификата* **--tls-key-file** *файл-ключа* \[**-T**\] \[**-r**\]
**-i** *входящий-файл*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-c** *файл-конфигурации* \[**-z**
*сервер*\] \[**-p** *порт*\] \[**-I** *IP-адрес*\] \[**-s**
*узел-сети*\] **--tls-connect** **cert** **--tls-ca-file** *CA-файл*
\[**--tls-crl-file** *CRL-файл*\] \[**--tls-server-cert-issuer**
*эмитент-сертификата*\] \[**--tls-server-cert-subject**
*тема-сертификата*\] **--tls-cert-file** *файл-сертификата*
**--tls-key-file** *файл-ключа* **-k** *ключ* **-o** *значение*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-c** *файл-конфигурации* \[**-z**
*сервер*\] \[**-p** *порт*\] \[**-I** *IP-адрес*\] \[**-s**
*узел-сети*\] **--tls-connect** **cert** **--tls-ca-file** *CA-файл*
\[**--tls-crl-file** *CRL-файл*\] \[**--tls-server-cert-issuer**
*эмитент-сертификата*\] \[**--tls-server-cert-subject**
*тема-сертификата*\] **--tls-cert-file** *файл-сертификата*
**--tls-key-file** *файл-ключа* \[**-T**\] \[**-r**\] **-i**
*входящий-файл*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-z** *сервер* \[**-p** *порт*\] \[**-I**
*IP-адрес*\] **-s** *узел-сети* **--tls-connect** **psk**
**--tls-psk-identity** *идентификатор-PSK* **--tls-psk-file** *PSK-файл*
**-k** *ключ* **-o** *значение*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-z** *сервер* \[**-p** *порт*\] \[**-I**
*IP-адрес*\] \[**-s** *узел-сети*\] **--tls-connect** **psk**
**--tls-psk-identity** *идентификатор-PSK* **--tls-psk-file** *PSK-файл*
\[**-T**\] \[**-r**\] **-i** *входящий-файл*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-c** *файл-конфигурации* \[**-z**
*сервер*\] \[**-p** *порт*\] \[**-I** *IP-адрес*\] \[**-s**
*узел-сети*\] **--tls-connect** **psk** **--tls-psk-identity**
*идентификатор-PSK* **--tls-psk-file** *PSK-файл* **-k** *ключ* **-o**
*значение*\
**zabbix\_sender** \[**-v**\] **-c** *файл-конфигурации* \[**-z**
*сервер*\] \[**-p** *порт*\] \[**-I** *IP-адрес*\] \[**-s**
*узел-сети*\] **--tls-connect** **psk** **--tls-psk-identity**
*идентификатор-PSK* **--tls-psk-file** *PSK-файл* \[**-T**\] \[**-r**\]
**-i** *входящий-файл*\
**zabbix\_sender -h**\
**zabbix\_sender -V** [ ]{#lbAD}

[comment]: # ({/new-3f811652})

[comment]: # ({5002fd25-14895cca})
## ОПИСАНИЕ

**zabbix\_sender** - это утилита командной строки для отправки значений мониторинга 
 Zabbix серверу или Zabbix прокси. На Zabbix сервере должен быть создан элемент данных типа **Zabbix
траппер** с соответствующим ключом. Обратите внимание, что входящие
данные будут приняты только от узлов сети, указанных в поле **Разрешенные хосты**
для этого элемента данных. [ ]{#lbAE}

[comment]: # ({/5002fd25-14895cca})

[comment]: # ({new-cd7de714})
## ОПЦИИ

**-c**, **--config** *файл-конфигурации*  
Использование *файла-конфигурации*. **Zabbix sender** читает детали
сервера из файла конфигурации агента. По умолчанию **Zabbix sender** не
читает никаких файлов конфигурации. Необходимо указать путь к файлу
конфигурации. Поддерживаются только параметры **Hostname**,
**ServerActive** и **SourceIP**. Используется первая запись из параметра
**ServerActive**.

**-z**, **--zabbix-server** *сервер*  
Имя хоста или IP адрес Zabbix сервера. Если узел сети наблюдается через
Zabbix прокси, вместо реквизитов сервера необходимо использовать имя
хоста или IP адрес прокси. Когда используется вместе с **--config**,
перезаписывает первую запись параметра **ServerActive**, указанного в
файле конфигурации agentd.

**-p**, **--port** *порт*  
Укажите номер порта сервера на котором запущен траппер сервера. По
умолчанию 10051. Когда используется вместе с **--config**,
перезаписывает первую запись параметра **ServerActive**, указанного в
файле конфигурации agentd.

**-I**, **--source-address** *IP-адрес*  
Укажите локальный IP адрес для исходящих подключений. Когда используется
вместе с **--config**, перезаписывает параметр **SourceIP**, указанный в
файле конфигурации agentd.

**-s**, **--host** *узел сети*  
Укажите имя узла сети которому принадлежит элемент данных (как
зарегистрирован в веб-интерфейсе Zabbix). IP адрес хоста и DNS имя не
будут работать. Когда используется вместе с **--config**, перезаписывает
параметр **Hostname**, указанный в файле конфигурации agentd.

**-k**, **--key** *ключ*  
Укажите ключ элемента данных на который отправляются данные.

**-o**, **--value** *значение*  
Укажите значение элемента данных.

**-i**, **--input-file** *входящий-файл*  
Загрузка данных из входного файла. Укажите дефис **-** как
**<входящий-файл>** для чтения значений со стандартного ввода.
Каждая строка файла должна содержать разделенные пробелами:
**<имяузласети> <ключ> <значение>**. Каждое значение
должно располагаться на своей собственной строке. Каждая строка должна
содержать записи, разделенные 3 пробелами: **<имяузласети>
<ключ> <значение>**, где "именемузласети" является имя
наблюдаемого узла сети, как указано в веб-интерфейса Zabbix, "ключем"
является целевой ключ элемента данных и "значение" - отправляемое
значение. Укажите дефис **-** в **<имяузласети>**, чтобы
использовать имя хоста из файла конфигурации или **--host** аргумент.

Пример строки входящего файла:

**"Linux DB3" db.connections 43**

Тип значения должен быть корректно задан при настройке элемента данных в
веб-интерфейсе Zabbix. Zabbix sender отправляет до 250 значений за одно
соединение. Содержимое входящего файла должно быть в UTF-8 кодировке.
Все значения из входящего файла отправляются в последовательном порядке
сверху вниз. Записи необходимо отформатировать руководствуясь следующими
правилами:

  
  
•  
Поддерживаются заключенные в кавычки и не заключенные в кавычки записи.

•  
Двойные кавычки являются символом заключения в кавычки.

•  
Записи с пробелами необходимо заключить в кавычки.

•  
Двойные кавычки и символы обратной косой черты внутри заключенной в
кавычки записи необходимо экранировать при помощи обратной косой черты.

•  
Экранирование не поддерживается в не заключенных в кавычки записях.

•  
Символы перевода строки (\\n) поддерживаются в заключенных кавычками
строках.

•  
Символы перевода строки в конце записи обрезаются.

**-T**, **--with-timestamps**  
Эта опция используется только при наличии **--input-file** опции.

Каждая строка файла должна содержать записи, разделенные 4 пробелами:
**<имяузласети> <ключ> <штампвремени>
<значение>**. Штамп времени необходимо указывать в формате Unix
timestamp. Если целевой элемент данных имеет триггеры ссылающиеся на
него, тогда все штампы времени должны быть в порядке возрастания, в
противном случае расчет событий будет неправильным.

Пример строки входящего файла:

**"Linux DB3" db.connections 1429533600 43**

Для получения деталей, пожалуйста, смотрите опцию **--input-file**.

Если значение со штампом времени отправляется на узел сети, который
находится в [обслуживании](/documentation/4.0/ru/manual/maintenance) с
типом обслуживания "без данных", тогда это значение будет отброшено,
однако, имеется возможность отправить значение со штампом времени в
течении истекшего периода обслуживания и оно будет принято.

**-r**, **--real-time**  
Отправка значения одним за другим, как только они были получены. Эту
функцию можно использовать при чтении из стандартного ввода.

**--tls-connect** *value*  
Каким образом подключаться к серверу или прокси. Значения:

[ ]{#lbAF}

[comment]: # ({/new-cd7de714})

[comment]: # ({new-4029bd0a})
### 

  
**unencrypted**  
подключение без шифрования

```{=html}
<!-- -->
```
  
**psk**  
подключение с использованием TLS и pre-shared ключа

```{=html}
<!-- -->
```
  
**cert**  
подключение с использованием TLS и сертификата

```{=html}
<!-- -->
```
**--tls-ca-file** *CA-файл*  
Абсолютный путь к файлу содержащему CA сертификаты верхнего уровня для
проверки сертификата узла.

**--tls-crl-file** *CRL-файл*  
Абсолютный путь к файлу содержащему отозванные сертификаты.

**--tls-server-cert-issuer** *эмитент-сертификата*  
Разрешенный эмитент сертификата сервера.

**--tls-server-cert-subject** *тема-сертификата*  
Разрешенная тема сертификата сервера.

**--tls-cert-file** *файл-сертификата*  
Абсолютный путь к файлу содержащему сертификат или цепочку сертификатов.

**--tls-key-file** *файл-ключа*  
Абсолютный путь к файлу содержащему приватный ключ.

**--tls-psk-identity** *идентификатор-PSK*  
Строка идентификатор PSK.

**--tls-psk-file** *PSK-файл*  
Абсолютный путь к файлу содержащему pre-shared ключ.

**-v**, **--verbose**  
Режим отладки, **-vv** для еще более подробной отладки.

**-h**, **--help**  
Вывод этой справки и выход.

**-V**, **--version**  
Вывод информации о версии и выход.

[ ]{#lbAF}

[comment]: # ({/new-4029bd0a})

[comment]: # ({new-965bb13b})
## СТАТУС ВЫХОДА

Статус выхода равен 0, если значения отправлены и все они успешно
обработаны сервером. Если данные отправлены, но обработка по крайней
мере одного из значений провалилась, статус выхода будет 2. Если
отправка данных провалилась, статус выхода будет 1.

[ ]{#lbAG}

[comment]: # ({/new-965bb13b})

[comment]: # ({new-9b276166})
## ПРИМЕРЫ

**zabbix\_sender -c /usr/local/etc/zabbix\_agentd.conf -k mysql.queries
-o 342.45**\

  
Отправка **342.45** как значение ключа **mysql.queries** наблюдаемого
узла сети. Используется узел сети и Zabbix сервер как указаны в файле
конфигурации демона агента.

**zabbix\_sender -c /usr/local/etc/zabbix\_agentd.conf -s "Monitored
Host" -k mysql.queries -o 342.45**\

  
Отправка **342.45** как значение ключа **mysql.queries** у узла сети
**Monitored Host**, используя Zabbix сервер как указан в файле
конфигурации демона агента.

\
**zabbix\_sender -z 192.168.1.113 -i data\_values.txt**

  
\
Отправка значений из файла **data\_values.txt** на сервер с IP адресом
**192.168.1.113**. Имена узлов сети и ключи элементов данных указаны в
файле.

\
**echo "- hw.serial.number 1287872261 SQ4321ASDF" | zabbix\_sender -c
/usr/local/etc/zabbix\_agentd.conf -T -i -**\

  
Отправка значения со штампом времени из командной строки на Zabbix
сервер, который указан в файле конфигурации демона агента. Тире в
данных, подаваемых на стандартный ввод, указывает, что имя узла сети
должно быть взято из того же файла конфигурации.

\
**echo '"Zabbix server" trapper.item ""' | zabbix\_sender -z
192.168.1.113 -p 10000 -i -**\

  
Отправка пустого значения элементу данных на Zabbix сервер с IP адресом
**192.168.1.113** на порту **10000** из командной строки. Пустые
значения должны быть указаны с помощью двойных кавычек.

**zabbix\_sender -z 192.168.1.113 -s "Monitored Host" -k mysql.queries
-o 342.45 --tls-connect cert --tls-ca-file /home/zabbix/zabbix\_ca\_file
--tls-cert-file /home/zabbix/zabbix\_agentd.crt --tls-key-file
/home/zabbix/zabbix\_agentd.key**\

  
Отправка **342.45** как значение **mysql.queries** ключа элемента данных
узла сети **Monitored Host** на сервер с IP адресом **192.168.1.113** с
использованием TLS с сертификатом.

**zabbix\_sender -z 192.168.1.113 -s "Monitored Host" -k mysql.queries
-o 342.45 --tls-connect psk --tls-psk-identity "PSK ID Zabbix agentd"
--tls-psk-file /home/zabbix/zabbix\_agentd.psk**\

  
Отправка **342.45** как значение **mysql.queries** ключа элемента данных
узла сети **Monitored Host** на сервер с IP адресом **192.168.1.113** с
использованием TLS с pre-shared ключем (PSK).

[ ]{#lbAH}

[comment]: # ({/new-9b276166})

[comment]: # ({new-554afaaf})
## СМОТРИТЕ ТАКЖЕ

**[zabbix\_agentd](zabbix_agentd)**(8),
**[zabbix\_get](zabbix_get)**(8), **[zabbix\_proxy](zabbix_proxy)**(8),
**[zabbix\_server](zabbix_server)**(8) [ ]{#lbAH}

[comment]: # ({/new-554afaaf})

[comment]: # ({new-c84769dd})
## АВТОР

Алексей Владышев <<alex@zabbix.com>>

------------------------------------------------------------------------

[ ]{#index}

[comment]: # ({/new-c84769dd})

[comment]: # ({new-0c5a6f3e})
## Оглавление

[НАИМЕНОВАНИЕ](#lbAB)  

[СИНТАКСИС](#lbAC)  

[ОПИСАНИЕ](#lbAD)  

[ОПЦИИ](#lbAE)  

[СТАТУС ВЫХОДА](#lbAF)  

[ПРИМЕРЫ](#lbAG)  

[СМОТРИТЕ ТАКЖЕ](#lbAH)  

[АВТОР](#lbAI)  

------------------------------------------------------------------------

This document was created by man2html, using the manual pages.\
Time: 09:21:17 GMT, January 08, 2016

[comment]: # ({/new-0c5a6f3e})
